%& -jobname=webcentric
% ©2013-2017, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\let\Tiny=\tiny %suppression warnings beam
\usepackage{anyfontsize} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fix-cm}
\usepackage{../Texinc/multilang} %support multilingue
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{xcolor} % Required for color customization
% listings de code 
\usepackage{listings} %package de base
\usepackage{../Texinc/conflistingsMOSW}%configuration

% structure arborescente
\usepackage{tikz-qtree,tikz-qtree-compat}
\usetikzlibrary{fit,shapes}

% boite d'information
\usepackage[tikz]{bclogo}

\usetheme{Warsaw}


\langif{fr}{\title{MO Conception de sites web}}{\title{Web Centric Development}}
\author[\href{mailto:tenier@esigelec.fr}{tenier@esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}

\langif{fr}{\institute{Département TIC - Esigelec }}{\institute{TIC Department - Esigelec }}
\date{\langif{fr}{2017 - semestre 7}{semester 1 - 2017}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

\newcommand*{\puceplus}{\bcsoleil}
\newcommand*{\pucemoins}{\bcpluie}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Objectifs d'apprentissage}
  \frametitlelang{en}{Course goals}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \langif{fr}{\begin{block}{Savoir expliquer}}
	{\begin{block}{Be able to explain}}
	  \begin{itemize}
	    \item \langif{fr}{le rôle central d'HTTP et sa relation avec TCP/IP,}{how the web relates to the internet,}
	    \item \langif{fr}{les rôles des clients et des serveurs,}
	      {the notion of web server and web client,}
	    \item \langif{fr}{le rôle des langages PHP, HTML, CSS, JavaScript,}
	      {the role of PHP, HTML, CSS, JavaScript languages,}
	    \item \langif{fr}{les étapes majeures de la réalisation d’un projet web,}
	      {the major steps of a web project implementation,}
	    \item \langif{fr}{l’importance de la validation pour la sécurité d’un site web.}
	      {the value of \emph{validation} for web site security.}
	  \end{itemize}
	\end{block}
      \end{column}%
      \hfill%
      \begin{column}{.48\textwidth}
	\langif{fr}{\begin{block}{Créer un site web}}
	  {\begin{block}{Create a web site}}
	    \begin{itemize}
	      \item \langif{fr}{dynamique,}
		{dynamic,}
	      \item \langif{fr}{adaptatif,}
		{following the separation of content and presentation principle,}
	      \item \langif{fr}{valide selon les normes HTML5 et CSS du w3c,}
		{valid according to  HTML5 and CSS w3c standards,}
	      \item \langif{fr}{sécurisé contre les injections SQL et attaques par défaçage,}
		{secured against SQL injections and defacement attacks}
	      \item \langif{fr}{en mode projet, exploitant notamment l’outil de gestion de versions  Git.}
		{in project mode, using especially the Git version control system.}
	    \end{itemize}
	  \end{block}
	\end{column}%
      \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitlelang{fr}{Organisation des séances}
    \frametitlelang{en}{Course scheduling}
    \begin{enumerate}
        \item Partie 1
        \begin{itemize}
            \item Cours: de la page au site web
            \item Labo: première page et conception du projet
            \item Labo: réalisation de la page d'accueil
        \end{itemize}
        \item Partie 2
            \begin{itemize}
                \item Cours: sites dynamiques et personnalisés
                \item Labo: authentification 
                \item Labo: premier déploiement
            \end{itemize}
        \item Partie 3
        \begin{itemize}
            \item Cours: restructuration
            \item Labo: ensemble des pages
            \item Labo: finitions, tests, déploiement final
        \end{itemize}
        \item \'Evaluation
        \begin{itemize}
            \item Soutenance (15 min)
            \item Examen (2h)
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Suivi du projet}
  \begin{itemize}
    \item Le travail s'effectue en binômes
    \item Le projet est hébergé sur \href{https://gitlab.com}{gitlab.com}
    \item Chacun doit déposer ses contributions individuellement
  \end{itemize}
  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{Travail hors séances}
    Pensez à déposer régulièrement votre travail sur \emph{GitLab}. Les objectifs des labos sont une bonne indication de votre progression.
  \end{bclogo}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Modalités d'évaluation }
  \frametitlelang{en}{Assessment procedure}
  La partie \og Sites web\fg{} compte pour 50\% de l'UE TIC
  \begin{itemize}
    \item CCTP (page personnelle et projet) : 1/3
      \begin{itemize}
	\item Les notes du projet peuvent être individualisées (implication, Git, \ldots)
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{Examen écrit : 2/3}
      {Written exam : coefficient  2}
  \end{itemize}
  Les 50\% restants sont évalués en \emph{Interconnexion des réseaux TCP/IP}
\end{frame}

\section{Le site web, une application d'internet}

\begin{frame}{Votre aide est requise!}

  \begin{itemize}
    \item L'ESIGELEC propose, parmi ses méthodes d'évaluations, des soutenances
    \item Il serait intéressant de permettre aux élèves de se positionner sur un horaire
    \item Problématique : comment gérer les desiderata de chacun ?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Une application utilise un support de communication}
    \framesubtitle{Exemple du téléphone}
    \begin{enumerate}
      \item Recherche du numéro\\
	\includegraphics[height=0.4\textheight]{img/tel1Recherche.png}
	\vspace{-0.15\textheight}
      \item Etablissement de la communication
	\includegraphics[height=0.2\textheight]{img/tel2Clavier.jpg}
      \item Requête\\ \emph{Bonjour, pourrais-je soutenir à 10h45 SVP?}
    \end{enumerate}
  \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Traitement de la problématique}
  \framesubtitle{Choix d'un outil de communication}
  \begin{enumerate}
    \item Téléphone ?
      \begin{itemize}
	\item[\puceplus] Instantanéité
	\item[\pucemoins] Disponibilité
	\item[\pucemoins] Traçabilité
      \end{itemize}\pause
    \item Courriel ?\pause
      \begin{itemize}
	\item[\puceplus] Traçabilité
	\item[\pucemoins] Réactivité
	\item[\pucemoins] Traitement manuel
      \end{itemize}\pause
    \item Site web !\pause
      \begin{itemize}
	\item[\puceplus] Exploitation
	\item[\pucemoins] Mise en place
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Modèle OSI, TCP/IP et HTTP}

\framedgraphiclang{fr}{HTTP, une application d'internet}{img/OSIetTCPIP.png}{modèle OSI, TCP/IP et HTTP}

\framedgraphiclang{fr}{Adresse IP : identifiant unique d'un terminal}{img/Internet.png}{Terminaux clients et serveurs sur réseaux intranet et internet} 
	
\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Adresses IP locales, d'entreprises et publiques}
	\frametitlelang{en}{IP address}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Chaque \emph{terminal} connecté au réseau possède (au moins) une adresse IP}
			{Each \emph{terminal} connected to the network is assigned (at least) one IP address}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Forme :}{Pattern:} \lstinline![0-255].[0-255].[0-255].[0-255]!
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Un terminal qui \emph{initie} une connexion est un \emph{client}}
			{A terminal that \emph{initiates} a connection is a \emph{client}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Son IP peut changer à chaque connexion à internet}
				{Its IP address can change at each connection to the internet}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Un terminal qui reçoit une connexion est un \emph{serveur}}
			{A terminal that \emph{receives} a connection is a \emph{server}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{\emph{internet} si son IP est publique}
				{\emph{internet} if its IP is public}
			\itemif{fr}{\emph{intranet} s'il est situé dans le même réseau que le \emph{client}}
				{\emph{intranet} if it is located in the same network as the \emph{client}}
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Tout terminal peut se connecter à lui-même à l'adresse \lstinline!127.0.0.1!}
		{Any terminal can connect to itself using IP \lstinline!127.0.0.1!}
	\end{itemize}
\end{frame}	

\begin{frame}
  \frametitle{\`A vous !}
  \begin{block}{\langif{fr}{Depuis votre téléphone}{Steps}}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Lancez un navigateur}{Open a web browser}
      \itemif{fr}{Saisissez l'adresse \href{http://46.51.197.89}{\lstinline!46.51.197.89!}}{Enter address 64.233.166.94}
      \itemif{fr}{Saisissez l'adresse \href{http://192.168.4.88}{\lstinline!192.168.4.88!}}{Enter address 192.168.4.88}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{Avec ou sans WIFI ?}
    Faites le test WIFI activé puis désactivé. Que constatez-vous ?
  \end{bclogo}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Domain Name System (DNS)}
  \framesubtitlelang{fr}{Un annuaire hiérarchique mais distribué}
  \frametitlelang{en}{DNS : a hierarchical but distributed directory}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Associe une adresse FQDN (Fully Qualified Domain Name) à l'adresse IP d'un serveur}
      {Links a FQDN (Fully Qualified Domain Name) to the IP address of a server} 
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{Le FQDN est composé du nom d'hôte suivi du nom de domaine}
	  {The FQDN consists of the host name followed by the domain name}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{Facilite la mémorisation}{Makes memorizing easier}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{\url{www.duckduckgo.com} est associé à \lstinline!46.51.197.89!}
	  {\url{www.google.fr} is associated to \lstinline!64.233.166.94!}
	\itemif{fr}{\url{moduleweb.intranet.int} est associé à \lstinline!192.168.4.88!}
	  {\url{moduleweb.intranet.int} is associated to \lstinline!192.168.4.88!}
	\itemif{fr}{\url{localhost} est associé à \lstinline!127.0.0.1!}
	  {\url{localhost} is associated to \lstinline!127.0.0.1!}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{La connexion s'établit toujours sur l'IP du serveur. Une hiérarchie de serveurs DNS permet la translation du FQDN à l'IP au moment de la requête}
      {For a server, access is equivalent through IP address or using the FQDN}
  \end{itemize}
\end{frame}	

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Ports de connexion}
	\frametitlelang{en}{Connection ports}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Un serveur peut fournir un ou plusieurs \emph{services}}
			{A server can provide one or many \emph{services}}
		\itemif{fr}{Un \emph{port} est associé à chaque service}
			{A \emph{port} is associated to each service}
		\itemif{fr}{Les ports numérotés en dessous de 1024 sont réservés}
			{Ports numbered bellow 1024 are reserved}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{service mail : port 25 pour l'envoi, 110 pour la réception POP}
				{mail server : port 25 for sending, 110 for POP retrieval}
			\itemif{fr}{service SSH (administration à distance sécurisée): port 22}
				{SSH server (secure remote administration): port 22}
			\itemif{fr}{service web : port 80 (ou > 1024)}
				{web server  : port 80 (or > 1024)}
			\itemif{fr}{service web sécurisé : port 443}
				{secure web server: port 443}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Les ports situés au delà sont disponibles}
			{Ports numbered beyond are available}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Par example, MAMP utilise le port 8888, Skype un port aléatoire > 1024}
					{For instance, MAMP uses port 8888, Skype a random port > 1024}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{URI : identifiant unique d'une ressource sur le réseau}
  \framesubtitle{Chaque page web est identifiée par un URI de type URL}
    L'URL d'une ressource fournit tous les éléments pour y accéder
      \begin{enumerate}
	\item L'emplacement du \emph{serveur}, par le FQDN
	\item Le service, par le protocole ou le numéro de port
	\item Le chemin complet de la ressource
      \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple de résolution d'un URL public}
    \url{https://www.alsacreations.com/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html}
      \begin{description}
	\item[https://] service web sécurisé, donc connexion au port \lstinline!443! par défaut
	\item[www.alsacreations.com] FQDN transmis au serveur DNS, qui retourne \lstinline!91.121.55.106!
	\item[/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html] Chemin vers la ressource au format UNIX
      \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple de résolution d'un URL local}
    \url{http://localhost:8888/mapage.php}
      \begin{description}
	\item[http://] service web non sécurisé, donc port \lstinline!80! par défaut
	\item[localhost] Adresse locale de la machine, donc convertie en \lstinline!127.0.0.1! 
	\item[:8888] Utilisation d'un port personnalisé : connexion au port \lstinline!8888! au lieu du port par défaut
	\item[/mapage.php] Chemin vers la ressource au format UNIX
      \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Résumé : un site web est une application d'internet}
    Chaque page d'un site est une ressource identifiée par son URL
  \begin{itemize}
    \item L'URL fournit tous les éléments permettant d'accéder au bon \emph{service} du bon \emph{serveur}
    \item Le serveur est identifié par son IP
    \item Le DNS permet de déterminer l'IP à partir du FQDN
    \item La connexion est établie sur un port donné du serveur
  \end{itemize}
    Une fois la connexion établie, le protocole applicatif \emph{HTTP} prend le relais
\end{frame}

\subsection{HTTP : protocole applicatif du web}

\begin{frame}
  \frametitle{Rappel : exemple du téléphone}
  \begin{enumerate}
    \item Recherche du numéro\\
\includegraphics[height=0.4\textheight]{img/tel1Recherche.png}
\vspace{-0.15\textheight}
    \item Etablissement de la communication
      \includegraphics[height=0.2\textheight]{img/tel2Clavier.jpg}
    \item Requête\\ \emph{Bonjour, pourrais-je soutenir à 10h45 SVP?}
  \end{enumerate}
  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{Application au web}
    Quel est l'équivalent HTTP de cette requête ?
  \end{bclogo}
\end{frame}


\langif{fr}{\framedgraphic{HTTP : un système de questions/réponses}{img/schemaHTTP.png}{Connexion, requête et réponse}}
{\framedgraphic{HTTP : a Q/A system}{img/schemaHTTP.png}{Acces, request and response}}

\begin{frame}
  \frametitle{Récupération d'une ressource à partir d'un URL}
  \framesubtitle{Exemple d'une page web publique}
    \url{https://www.alsacreations.com/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html}
    \begin{enumerate}
      \item Le \emph{client HTTP} établit une connexion \texttt{TCP/IP} avec le serveur \lstinline!91.121.55.106! sur le port \lstinline!443!
	\begin{itemize}
	  \item Dans notre exemple, le client HTTP est un \emph{navigateur web}
	\end{itemize}
      \item Il envoie la requête HTTP pour récupérer la ressource \lstinline!/lire/750-HTML5-nouveautes.html! 
      \item Le serveur répond avec un code indiquant si la ressource a été trouvée
	\begin{itemize}
	  \item Si oui, les métadonnées sur la ressources sont fournies en en-tête, et les données en corps
	\end{itemize}
    \end{enumerate}

\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Requête HTTP}{img/requeteHTTPChrome.png}{Visualisation par l'inspecteur du navigateur}

 \begin{frame}[fragile]
 \frametitlelang{fr}{Requête HTTP : composants obligatoires}
 \frametitlelang{en}{HTTP requests: mandatory component}
 	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{La première ligne indique la méthode, la ressource à récupérer et la version du protocole}
			{The firsts line indicates the method, the resource to retrieve and the protocol version}
			\\ \lstinline!GET /article/lire/750-HTML5-nouveautes.html HTTP/1.1!
 		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Méthodes courantes :}{Common methods:} \verb?GET?, \verb?POST?, \verb?HEAD?
			\itemif{fr}{Ressource : chemin en notation Unix}{Resource: path in Unix notation}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{\verb?/? récupère la page d'accueil ou le contenu du dossier racine}
					{\verb?/? retrieves the home page or the content list of the root folder}
				      \itemif{fr}{\verb?/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html? récupère la ressource \texttt{750-HTML5-nouveautes.html} située dans le dossier \texttt{article/lire/}}
					{\verb?/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html? retrieves the resource (file) \texttt{thepage.html}}
			\end{itemize}
			\itemif{fr}{Version : \verb?HTTP/1.1? principalement à ce jour}
				{Version: \verb?HTTP/1.1? mainly} 
 		\end{enumerate}
		\itemif{fr}{La seconde ligne indique le FQDN de l' hôte}
			{The second line indicates the host FQDN}
			\\ \lstinline!Host: www.alsacreations.com!
 	\end{itemize}
 \end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{En-tête de la Réponse HTTP}{img/reponseHTTPChrome.png}{Visualisation par l'inspecteur du navigateur}

 \begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Codes de statut et type de réponse}
	\frametitlelang{en}{HTTP Response Headers}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{La première ligne est la \emph{ligne de statut}}
			{The first line is the \emph{Status line}}
        \\ \lstinline!HTTP/1.1 200 OK!
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Version du protocole (\verb?HTTP/1.1?)}
				 {Protocol version: \verb?HTTP/1.1?}
			\itemif{fr}{Code de statut}{Status code}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{2xx indique une requête réussie}{2xx: successful request}
				\itemif{fr}{3xx indique que la requête doit être redirigée}{3xx: request must be redirected}
				\itemif{fr}{4xx indique une erreur dans la requête}{4xx: error in the request}
				\itemif{fr}{5xx indique une erreur du serveur}{5xx: server error}
			\end{itemize}
		\end{enumerate} 
	      \item Le Content-type décrit le \emph{type} de ressource transmise
		\\ \lstinline!Content-Type: text/html; charset=UTF-8!
	      \itemif{fr}{Les autres lignes fournissent des informations sur le serveur et des métadonnées sur la réponse}
			{The other lines provide information about the server and response metadata}
		      \item Si le code est 200, la réponse contient également un corps contenant les données
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Résumé : HTTP, le protocole applicatif du web}
  \begin{itemize}
    \item Un client HTTP établit une connexion TCP/IP sur le serveur dont l'IP est associée au FQDN de l'URL
     \item La partie de l'URL située après le FQDN de l'URL correspond à la ressource à récupérer (si la méthode est \lstinline!GET!)
     \item L'en-tête de la réponse indique si la réponse a été trouvée, le type et les métadonnées permettant d'exploiter la réponse
     \item Dans le cas d'une page web, la réponse est de type \lstinline!Content-Type: text/html!
  \end{itemize}

 Une fois la réponse récupérée, le navigateur doit désormais \emph{interpréter} le contenu

\end{frame}

\section{Développement d'une page web}

\begin{frame}
  \frametitle{Les outils à votre disposition}
  \begin{description}
    \item[Apache] serveur HTTP 
    \item[PHP] langage permettant de produire des pages dynamiques
    \item[MySQL] serveur de bases de données
    \item[phpMyAdmin] outil d'administration de votre base de données
    \item[Brackets] éditeur de texte spécialisé 
    \item[Git] indispensable outil de gestion de versions
  \end{description}

  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{Installation sur vos machines}
    \begin{description}
      \item[Windows]Apache, PHP, MySQL et PHPMyAdmin sont fournis par la suite applicative EasyPHP
      \item[macOS] L'équivalent d'EasyPHP est MAMP
      \item[Linux] Installez une image Docker \og LAMP\fg ou chaque paquet logiciel individuellement
    \end{description}
\end{bclogo}
\end{frame}

\begin{frame}{Méthodologie : les acteurs du web}
\begin{columns}[t]
    \begin{column}{.46\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Le développeur}{The developper}}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio]{img/cheforchestre.jpg}
	\end{center}
	  \langif{fr}{Le développeur \emph{compose} une page web à partir d'une ou plusieurs \emph{ressources} : fichiers de code, images, animations, \ldots}
	    {A  web programmer \emph{composes} a web page from one or several \emph{resources} : code files, images, animations, \ldots}
      \end{block}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.46\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Le navigateur web}{The web browser}}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio]{img/integrateur.png}
	\end{center}
	Le navigateur web est un \emph{client HTTP} :
	\begin{enumerate}
	  \item il interprète l'\texttt{URL},
	  \item se connecte par \texttt{TCP/IP},
	  \item communique par \texttt{HTTP}.
	\end{enumerate}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
 \end{frame}

\subsection{HTML : structure et hyperliens}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Démo 1 - HT\textbf{ML}: HyperText \textbf{Markup Language}}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
%	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo1ML.png}
     \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape1_ML/pageDemoBase.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo1ML.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Un langage de balisage}
	\begin{itemize}
	  \item annote un document de type texte,
	  \item définit une structure et une sémantique,
	  \item utilise une syntaxe particulière.
	    \begin{description}
	      \item[\LaTeX{}]\lstinline!\begin{env} . . . . . . \end{env}!
	      \item[famille XML] \lstinline!<element>   . . . . . . </element>!
	    \end{description}
	\end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Page HTML valide minimale}
  \frametitlelang{en}{Minimal valid HTML page}
  \framesubtitlelang{fr}{doctype, en-tête et corps}
  \framesubtitlelang{en}{doctype, header and body}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Titre affiché dans l'interface du navigateur</title>
  </head>
  <body>
    Contenu de la page
  </body>
</html>
\end{lstlisting}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.55\textwidth}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{Le doctype indique la version d’HTML utilisée}
	  {The doctype indicates the HTML version}
	\itemif{fr}{\lstinline?<head>? définit les métadonnées}
	  {\lstinline?<head>? defines the metadata zone}
      \end{itemize}
	  \begin{description}
	    \item[charset]doit être cohérent avec l'encodage du fichier texte contenant le code
	    \item[title] définit le titre affiché
	  \end{description}
	  \begin{itemize}
	\itemif{fr}{\lstinline?<body>? englobe tout le contenu de la page}
	  {\lstinline?<body>? surrounds all the displayed content} 
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quelques éléments HTML structurants}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{\'Eléments \og block\fg}
	Génèrent un saut de ligne avant et après le contenu
	\begin{itemize}
	  \item \lstinline!<div></div>! Conteneur générique
	  \item \lstinline!<h3></h3>! Titre de niv.3
	  \item \lstinline!<p></p>! Paragraphe
	  \item \lstinline!<table></table>! Tableau
	\end{itemize}
      \end{block}

    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.55\textwidth}
      \begin{block}{\'Eléments \og en-ligne\fg}
	S'appliquent à un contenu sans interrompre le flux
	\begin{itemize}
	  \item \lstinline!<span></span>! Conteneur générique
	  \item \lstinline!<em></em>! Marqueur d'emphase
	  \item \lstinline!<a></a>! Ancre 
	  \item \lstinline!<input></input>! Saisie de formulaire
	\end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\vspace{0.5cm}  \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/HTML/}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Validité d'une page HTML}
  \begin{itemize}
    \item Une page web est valide si elle respecte la norme associée à son doctype
      \begin{itemize}
	\item \lstinline?<!DOCTYPE html>? fait référence à \href{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/Guide/HTML/HTML5}{HTML 5}
      \end{itemize}
    \item Le non-respect de la norme engendre une page qui s'affiche, mais avec un comportement imprévisible
    \item Vous devez impérativement valider le code de chacune de vos pages
      \begin{itemize}
	\item \url{https://validator.w3.org/}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Exemple d'échec de validation}{img/pageNonValide.png}{L'élément obligatoire \lstinline!title! est manquant}

\begin{frame}
  \frametitle{Démo 2 - \textbf{HT}ML : \textbf{HyperText} Markup Language}
  \framesubtitle{Liens vers d'autres pages ou ressources}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
     \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape2_HT_Hyperliens/pageDemoLiens.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo2Liens.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Les hyperliens} 
	\begin{itemize}
	  \item sont définis par l'élément ancre \lstinline!<a></a>!
	\item pointent vers la cible définie par l'attribut \lstinline!href! 
	  \begin{itemize}
	    \item \emph{interne à la page} si la valeur est un fragment (commençant par \verb!\#!)
	    \item \emph{vers une autre ressource du site} si c'est un chemin relatif
	    \item \emph{externe au site} s'il s'agit d'un URL vers un autre serveur
	  \end{itemize}
	\end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Attributs HTML}
  \frametitlelang{en}{HTML attributes}
  \begin{block}{Un attribut}
    \begin{enumerate}
      \item apporte des informations additionnelles à un élément
      \item est intégré à la balise ouvrante de l'élément
      \item est composé d'un \emph{nom} et d'une \emph{valeur}
    \end{enumerate}
  \end{block}
  Exemple :\lstinline?<a href="http://www.qwant.com">Cherchez autrement</a>?
  \begin{itemize}
    \item \lstinline!href! est le nom de l'attribut indiquant la cible
    \item \lstinline?"http://www.qwant.com"? est la valeur de l'attribut \lstinline!href! 
  \end{itemize}
  \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/HTML/Attributs}
\end{frame}
	
\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Liens internes, relatifs et absolus}
\frametitlelang{en}{Relative, absolute and anchor links}
	\begin{enumerate}
		\itemif{fr}{Un lien \emph{absolu} est défini par un URI complet}
			{An \emph{absolute} link is defined with a complete URI}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Il doit être utilisé vers les ressources \emph{externes au serveur}}
				{It must be used towards resources \emph{outside of the server}}
			\itemif{fr}{ex :}{e.g:} \lstinline?<a href="http://www.qwant.com">?
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Un lien \emph{relatif} est défini par un chemin au format unix}
			{A \emph{relative} link is defined using a unix-style path}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{La ressource doit être située sur le même serveur}
				{The resource must be located on the same server}
			      \itemif{fr}{Exemple :}{Example:} \lstinline?<a href="tests/page2.html">?
		\end{itemize}
		\begin{bclogo}[ couleur=red!30, arrondi =0.1, logo=\bcinterdit]{Un lien absolu est réservé aux serveurs externes}
Ne jamais utiliser de lien absolu vers des ressources hébergées sur le même serveur
  \end{bclogo}
		\itemif{fr}{Un lien \emph{interne} est défini par un \verb?\#? suivi d'un identifiant}
			{An \emph{anchor} link is defined with the \verb?\#? symbol followed by an identifier}  
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Il fait référence à un endroit précis d'une page : l'élément HTML possédant un attribut \lstinline?id? dont la valeur est l'identifiant}
				{It references a precise location inside a page:  the HTML element that owns an \lstinline?id? attribute whose value is the identifier}
			\itemif{fr}{ex : \lstinline?<a href="\#par3">? pointe vers \lstinline?<p id="par3">?}
				{e.g: \lstinline?<a href="\#par3">? leads to \lstinline?<p id="par3">?}
			\itemif{fr}{Un lien relatif ou absolu peut être complété par une ancre}
				{A relative or absolute link can be completed with an anchor}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}	

\begin{frame}
  \frametitle{Démo 3 - \textbf{HT}ML : \textbf{HyperText} Markup Language}
  \framesubtitle{Intégration de ressources à la page}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
     \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape3_HT_Integration/pageDemoIntegration.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo3Integration.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Les ressources intégrées}
	\begin{itemize}
	  \item sont référencées par des éléments HTML,
	  \item récupérés par une requête HTTP,
	  \item intégrés à la page à l'endroit de la balise
	\end{itemize}
      \end{block}
      Exemple : \lstinline!<img>! intègre l'image cible de l'attribut \lstinline!src!. Si l'image n'est pas trouvée la valeur de l'attribut \lstinline!alt! est affiché
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Récupération des ressources à intégrer}{img/InspecteurReseau.png}{Connexion TCP/IP au serveur et récupération par HTTP}

\framedgraphiclang{fr}{Processus complet d'intégration}{img/sequenceHTML.png}{Résolution DNS, connexion et requête}

\begin{frame}
  \frametitle{Bilan: HTML, un langage pour structurer, lier et intégrer}
  \begin{enumerate}
    \item Les balises donnent une structure et une sémantique au texte
    \item Le navigateur récupère et interprète le contenu pour proposer des liens et intégrer d'autres ressources
    \item Il est nécessaire de valider chaque page pour contrebalancer la permissivité des navigateurs
  \end{enumerate}
  Une fois la structure de la page terminée, il faut travailler la \emph{présentation}
\end{frame}

\subsection{CSS: feuilles de style pour la présentation et le positionnement}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Démo 4 - CSS : Cascading StyleSheets}
  \framesubtitle{Partie 1: formatage de la présentation}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
     \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape4_CSSBase/pageDemoCSSBase.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo4Presentation.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Les feuilles de style}
	\begin{itemize}
	  \item permettent d'associer une présentation à la page,
	  \item avec une syntaxe différente du HTML,
	  \item sous forme de déclarations associées à un sélecteur.
	\end{itemize}
      \end{block}
      Exemple : \lstinline[language=CSS]?p{color : red;}? met en rouge le texte de tous les paragraphes
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Association du CSS à la page}
\frametitlelang{en}{Dealing with presentation}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{\`A chaque élément HTML, le navigateur applique un style par défaut. CSS permet de personnaliser l'apparence}
			{To each HTML element, the browser applies a default style}
		\itemif{fr}{Le CSS peut être :}
			{CSS can be:}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{importé depuis des fichiers .css (meilleure pratique)}
				{imported from .css files}
			\itemif{fr}{intégré à la page entre des balises \lstinline?<style>? et \lstinline?</style>? (idéal pour les tests)}
				{integrated to the page between \lstinline?<style>? and \lstinline?</style>? tags}
			\itemif{fr}{défini comme attribut dans un élément HTML (à proscrire)}{defined as element style attribute (to be avoided)}
		\end{enumerate}
	      \item L'import d'un fichier se fait en ajoutant un élément \lstinline!link! aux métadonnées de la page
		\begin{itemize}
		  \item Exemple : \lstinline!<link rel="stylesheet" href="styles.css">!
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{bclogo}[ couleur=red!30, arrondi =0.1, logo=\bcinterdit]{Pas de mélange !}
L'utilisation de l'attribut \lstinline!style! est proscrite pour votre projet
  \end{bclogo}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Syntaxe et terminologie CSS}{img/terminologieCSS.png}{exemple de règle applicable à tous les paragraphes}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Sélecteurs CSS simples (1/2)}
  \frametitlelang{en}{CSS selectors: summary}
  \begin{block}{\langif{fr}{Sélecteur d'élément }{Element selector }}
    Le sélecteur est un élément valide de la grammaire HTML5
	\begin{lstlisting}
h3{
  color : #cc6633;
  font-size : 1.5em;
  font-weight: 500; }
\end{lstlisting}
    cette règle s'applique à toutes les balises \lstinline!<h3>! de la page
  \end{block}
  \begin{block}{\langif{fr}{Sélecteur d'identifiant \verb!\#!}{Id selector }}
    Le sélecteur correspond à la valeur unique d'un attribut \lstinline[language=HTML]!id!. Cette valeur ne peut être affectée qu'à une seule balise de la page
	\begin{lstlisting}
#basdepage{
  background-color: lightcyan; }
\end{lstlisting}
    cette règle s'applique à la balise possédant l'attribut \lstinline!id="basdepage"! 
  \end{block}
\
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Sélecteurs CSS simples (2/2)}
  \frametitlelang{en}{CSS selectors: summary}
  \begin{block}{\langif{fr}{Sélecteur de classe \verb!.!}{Class selector }}
    Le sélecteur correspond à la valeur affectée à un attribut \lstinline!class!. Cette valeur peut être affectée à plusieurs balises.
	\begin{lstlisting}
.formtitle{ 
font-style: oblique;}
\end{lstlisting}
    cette règle s'applique à toutes les balises possédant l'attribut \lstinline!class="formtitle"!
  \end{block}
  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{Définition d'une règle avec plusieurs sélecteurs}
Un même bloc de déclarations peut être affecté à plusieurs sélecteurs en les séparant par une virgule.
Exemple :
	\begin{lstlisting}
#imgBigData, #imgESRI{
height: 3em; }
\end{lstlisting}
  \end{bclogo}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Démo 5 - CSS : Cascading StyleSheets}
  \framesubtitle{Partie 2 : positionnement}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
     \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape5_CSSPositionnement/pageDemoCSSPositionnement.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo5Positionnement.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Le positionnement}
	\begin{itemize}
	  \item s'effectue le long d'un \emph{flux}
	  \item en fonction de la \emph{catégorie d'affichage} spécifiée par la propriété \lstinline[language=CSS]!display!
	  \item la propriété \lstinline[language=CSS]!float! et \lstinline[language=CSS]!position! permettent de manipuler le flux
	\end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
  \url{https:\\developer.mozilla.org/fr/Apprendre/CSS/Introduction_\%C3\%A0_CSS/La_disposition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{À vous !}
  Saisissez l'adresse \url{http://www.csszengarden.com} et explorez les différents designs. Que constatez-vous ?\pause
  \begin{block}{Une seule structure HTML / plusieurs présentations}
    \begin{itemize}
      \item Nécessité de bien séparer le contenu de la présentation
      \item Bien utiliser les feuilles de styles externes
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Affichage dans le flux : catégorie d'affichage}
  La \emph{catégorie d'affichage} est spécifiée par la propriété \lstinline[language=CSS]!display!
  \begin{description}
    \item[block]provoque un saut de ligne avant et après l'élément
    \item[inline] positionne l'élément sur la même ligne
    \item[inline-block] mix entre les 2 précédents, permet de placer des blocs côte-à-côte
    \item[none] retire l'élément du flux
  \end{description}
  \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS/display}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Flottement : habillage du contenu}
  La propriété \lstinline[language=CSS]!float! fait couler du texte autour d'un élément
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Un élément flottant}
	{A floating element}}
	\begin{itemize}
	  \itemif{fr}{est placé à l’extrémité gauche ou droite de son conteneur}
	    {is positioned at the top left (or right) corner of its container}
	  \itemif{fr}{reste sur sa ligne}
	    {remains at its original line height}
	\end{itemize}
      \end{block}
	\begin{bclogo}[ couleur=red!30, arrondi =0.1, logo=\bcinterdit]{Attention aux abus}
	  Ne pas mettre en flottant \emph{tous} les éléments d'un même conteneur, sa hauteur deviendrait nulle
  \end{bclogo}
    \end{column}%
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{figure}
	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/flottant1.jpg}
	\langif{fr}{\caption{Sans \lstinline!float!}}{\caption{Without \lstinline!float!}}
      \end{figure}
      \vspace{-0.5cm}
      \begin{figure}
	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/flottant2.jpg}
	\langif{fr}{\caption{Avec \lstinline!float!}}{\caption{With \lstinline!float!}}
      \end{figure}
    \end{column}%
  \end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Positionnement : extraction du flux}
  La propriété \lstinline[language=CSS]!position! peut prendre 4 valeurs
    \begin{description}
      \item[static]Valeur par défaut, l'élément reste dans le flux 
      \item[relative] L'élément est déplacé \emph{visuellement} mais maintient un fantôme à sa position initiale
      \item[absolute] L'élément sort totalement du flux et se positionne par rapport à son premier conteneur positionné 
      \item[fixed] L'élément reste fixé à l'endroit défini
    \end{description}
    Le positionnement lui-même est précisé avec les 4 propriétés \lstinline[language=CSS]!top!,\lstinline[language=CSS]!right!,\lstinline[language=CSS]!bottom! et \lstinline[language=CSS]!left!.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Sélecteurs avancés : exploitation du DOM}
  \framesubtitle{Structure arborescente du Document Object Model}
  \resizebox{\linewidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}
      \tikzset{level distance=15mm,every tree node/.style={align=center,anchor=north}}
      \def\addnoeud#1{\tikz\node[draw, fill=CadetBlue]{#1};}
\Tree [.\addnoeud{html}
  [.\addnoeud{head} [.\addnoeud{meta} ] [.\addnoeud{title} ] ]
  [.\addnoeud{body}
    [.\addnoeud{header} [.\addnoeud{img} ] ]
    [.\addnoeud{nav} 
      [.\addnoeud{ul} 
	[.\addnoeud{li} [.\addnoeud{a} ] ]
	[.\addnoeud{li} [.\addnoeud{a} ] ] ] ]
	[.\addnoeud{aside} ]
	[.\addnoeud{section} 
	  [.\addnoeud{article} 
	    [.\addnoeud{header} [.\addnoeud{img} ] ]
	    [.\addnoeud{section} 
	      [.\addnoeud{h1} ]
	      [.\addnoeud{p} ] ]
	      [.\addnoeud{aside} ] ]
	      [.\addnoeud{article} 
		[.\addnoeud{header} ]
		[.\addnoeud{section} 
		  [.\addnoeud{h1} ]
		  [.\addnoeud{p} ] ]
		  [.\addnoeud{aside} ] ]
		] ] ]
	      \end{tikzpicture}
	    }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sélecteurs avancés : les combinateurs}
  \framesubtitle{Les combinateurs associent plusieurs sélecteurs}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{voisin direct \og +\fg{}}
      \begin{itemize}
	\item  éléments suivant immédiatement un élément donné 
	\item \lstinline[language=CSS]!header+section! sélectionne tous les éléments \lstinline!section! directement précédés d'un \lstinline!header!
      \end{itemize}
    \item \emph{voisins \og\textasciitilde{}\fg{}}
      \begin{itemize}
	\item éléments suivant un élément ayant le même parent
	\item \lstinline[language=CSS]!nav~section! sélectionne tous les éléments \lstinline!section! ayant le même parent qu'un \lstinline!nav!
      \end{itemize}
    \item \emph{éléments fils \og\textgreater{}\fg{}}
      \begin{itemize}
	\item éléments ayant l'élément spécifié comme parent direct
	\item \lstinline[language=CSS]!article>header! sélectionne tous les éléments \lstinline!header! ayant comme parent direct \lstinline!article!
      \end{itemize}
    \item \emph{éléments descendants \og{} \fg{}}
      \begin{itemize}
	\item éléments ayant l'élément spécifié comme ascendant
	\item \lstinline[language=CSS]!section header! sélectionne tous les éléments \lstinline!header! ayant comme ascendant \lstinline!section!
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Sélecteurs avancés : pseudo classes et éléments}
  \begin{block}{Pseudo-classe : cible l'\emph{état} d'un élément}
    Prend en compte la position ou un facteur externes. Par exemple :
    \begin{description}
      \item[\verb?:hover?] détecte la présence de la souris
      \item[\verb?:visited?] prend en compte l'historique
      \item[\verb?:first-child?] s'applique si l'élément est le premier fils de son conteneur
    \end{description}
  \end{block}

  \begin{block}{Pseudo-élément : cible \emph{une partie} de l'élément}
    Exemples
    \begin{description}
      \item[\verb?::first-letter?] s'applique uniquement à la première lettre
      \item[\verb?::before?] ajoute du contenu avant la sélection
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bilan : un système puissant, mais complexe}
  \begin{itemize}
    \item CSS permet d'appliquer une présentation et un positionnement
    \item Les sélecteurs simples permettent de faire une sélection par élément, id ou classe
    \item Les sélecteurs avancés exploitent la représentation arborescente du DOM 
  \end{itemize}
  Face à la grande complexité du positionnement en CSS pur, il existe un outil exploitant la notion naturelle de \emph{grille} : Bootstrap
\end{frame}

\subsection{Bootstrap : pages adaptatives et animées}

\begin{frame}
  \frametitle{Démo 5bis - Quid de la taille de l'écran ?}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{center}
      \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape5_CSSPositionnement/pageDemoCSSPositionnement.php}{\includegraphics[height=\textheight,keepaspectratio]{img/Demo5bisNonAdaptative.png}}
      \end{center}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.55\textwidth}
      \begin{center}
	\includegraphics[height=0.5\textheight,keepaspectratio]{img/breakingnews.jpg}
      \end{center}
     Le taux d'équipement en téléphones portables \emph{dépasse} les 100\% dans certains pays
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Démo 6 : responsive web design}
  \framesubtitle{Développement de site web adaptatif}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
     \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape6_PageAdaptative/pageDemoAdaptative.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo6PageAdaptative.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Bootstrap}
	\begin{itemize}
	  \item est un projet OpenSource \emph{mobile first}
	  \item à base d'une grille flexible
	  \item fournissant des composants sous forme de \emph{classes CSS}
	\end{itemize}
      \end{block}
      \url{https://getbootstrap.com/docs/4.0/getting-started/introduction/}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Mise en place du framework Bootstrap}
\begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html lang="fr">
  <head>
    <title>Ma page de démo</title><meta charset="utf-8">
    <!-- Déclaration de page adaptative -->
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1, shrink-to-fit=no">
    <!-- Chargement des feuilles de styles Bootstrap puis locale -->
    <link rel="stylesheet" href="https://maxcdn.bootstrapcdn.com/bootstrap/4.0.0-beta/css/bootstrap.min.css>"
    <link rel="stylesheet" href="styles.css">
  </head>
  <body>. . .
       <!-- Ajout des scripts pour Bootstrap  -->
      <script src="https://code.jquery.com/jquery-3.2.1.slim.min.js" />
      <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/popper.js/1.11.0/umd/popper.min.js"></script>
      <script src="https://maxcdn.bootstrapcdn.com/bootstrap/4.0.0-beta/js/bootstrap.min.js"></script>
  </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Adaptativité : la grille flexible}
    Bootstrap définit un ensemble de concepts permettant de positionner le contenu  
    \begin{description}
      \item[Conteneur] centre le contenu avec une marge adaptée à la taille de l'écran
      \item[Ligne] Groupe de colonnes. Chaque ligne contient 12 colonnes
      \item[Colonne] Le contenu peut occuper de 1 à 12 colonnes, en fonction de la taille de l'écran
      \item[Breakpoint] Taille à laquelle l'écran passe à la catégorie supérieure. Il existe 5 catégories : Extra Small, Small, Medium, Large, Extra large
    \end{description}
    \url{https://getbootstrap.com/docs/4.0/layout/grid/}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exemple de contenu adaptatif}
  \framesubtitle{Le contenu se positionne sur 2 colonnes à partir du breakpoint medium}
  \begin{lstlisting}
<div class="container">
  <div class="row">
    <div id="adresse" class="col-12 col-md-6">
      <address>
        <p>ESIGELEC : Technopôle du Madrillet<br>
        Avenue Galilée - BP 10024<br>
        76801 Saint-Etienne du Rouvray Cedex</p>
      </address>
    </div>
    <div id="contact" class="col-12 col-md-6">
      <p><i class="fa fa-phone fa-lg"></i>&nbsp;(+33)2 32 91 58 58</p>
      <p><i class="fa fa-envelope fa-lg"></i>&nbsp;tenier@esigelec.fr</p>
    </div>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Animations}
  \framesubtitle{JavaScript : le langage du navigateur}
  \begin{itemize}
    \item En plus d'HTML et de CSS, le navigateur est équipé d'un interpréteur JavaScript
    \item JavaScript permet de manipuler la page \emph{une fois chargée}, notamment par des \emph{événements} générés par l'utilisateur, comme un clic ou un déplacement de souris
    \item JavaScript permet de créer des applications complètes client/serveur
  \end{itemize}

  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{JavaScript est un langage complexe}
    Bootstrap fournit un accès simplifié sous la forme d'attributs commençant par \verb?data-?
  \end{bclogo}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{L'accordéon : un exemple d'animation Bootstrap}
  \begin{lstlisting}
<div class="row">
  <div class="col-12">
    <h3 class="bg-info text-light mt-5">Dominantes</h3>
    <noscript><p class="alert alert-danger">JavaScript doit être activé pour accéder au contenu de l'accordéon</p></noscript>
  </div>
  <div class="col-md-1"></div>
  <div class="col-md-10" id="accDominantes" role="tablist">
    <div class="card">
      <div class="card-header" role="tab" id="headerData">
        <h5 class="mb-0"><a data-toggle="collapse" href="#data" aria-expanded="true" aria-controls="data">Analyse . . .</a></h5>
      </div>
      <div id="data" class="collapse show" role="tabpanel" aria-labelledby="headerData" data-parent="#accDominantes">
        <p>Comprendre et nettoyer des données réelles brutes . . .</p>
        <aside>Source : <a href="http://www.esigelec.fr/sites/default/files/form-doc/Livretpedagogique2015-2016.pdf">Livret pédagogique de l'ESIGELEC [PDF - 3,7Mo]</a></aside>
      </div>
    </div>
    . . .
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bilan}
  \begin{itemize}
    \item Bootstrap permet de réaliser très simplement un site adaptatif et cohérent
    \item Les différents composants sont disponibles sous forme de classes à associer aux éléments HTML
    \item Des composants exploitant JavaScript sont disponibles par des classes commençant par \verb?data-?
      \begin{itemize}
	\item Ces composants sont à manier avec précaution, les éléments devenant inaccessibles si l'utilisateur a désactivé JavaScript
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  Une fois la page structurée et bien présentée, il reste à étendre le concept au niveau du \emph{site}.
\end{frame}

 \section{De la page au site dynamique et personnalisé}

 \subsection{PHP : prétraitement côté serveur}
 \begin{frame}
   \frametitle{Démo : prétraitement en PHP}
   \begin{columns}[T]
     \begin{column}{.50\textwidth}
       \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape7_PHPFragments/pageDemoAvecFragments.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo7FragmentsPHP.png}}
     \end{column}
     \hfill
     \begin{column}{.45\textwidth}
       \begin{block}{Le prétraitement}
	 \begin{itemize}
	   \item permet d'inclure du contenu commun à différentes pages
	   \item génère du code HTML côté serveur avant l'envoi au navigateur
	   \item peut être effectué en PHP, mais aussi en JAVA, Python, Go, ASP.NET,\ldots
	 \end{itemize}
       \end{block}
       \url{https://secure.php.net/}
     \end{column}
   \end{columns}
 \end{frame}

 \begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Composition à partir de fragments communs 1/2}
   \framesubtitle{Définition d'un fragment header.inc.php avec le début de page}
   \begin{lstlisting}[escapechar=@]
<!doctype html>
<html lang="fr">
<!-- Métadonnées concernant la page -->
  <head>
  <title><?php echo(@\$@titre_page);?></title>
  <meta charset="utf-8">
  <!-- Déclaration de page adaptative -->
  <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1, shrink-to-fit=no">
  <!-- Chargement de la librairie font-awesome -->
  <link rel="stylesheet" href="https:\\maxcdn.bootstrapcdn.com/font-awesome/4.7.0/css/font-awesome.min.css">
  <!-- Chargement de la feuille de style adaptative Bootrap -->
  <link rel="stylesheet" href="https:\\maxcdn.bootstrapcdn.com/bootstrap/4.0.0-beta/css/bootstrap.min.css">
  <!-- Chargement de la feuille de style locale -->
  <link rel="stylesheet" href="styles.css">
  </head>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Composition à partir de fragments communs 2/2}
  \framesubtitle{Inclusion dans la page des fragments .inc.php}
  \begin{lstlisting}[escapechar=@]
<?php /* Définition de la variable titre pour la page d'accueil */
  @\$@titre_page="Page d'accueil de démo"; 
  /* Inclusion de l'en-têtre */
  include 'header.inc.php';?>
<!-- Contenu de la page -->
<body>
<!-- Une page boostrap débute généralement par la barre de menu. La classe fixed-top permet la fixer en haut -->
<?php include 'menu.inc.php'; ?>
<div class="jumbotron">
<h1 class="display-3">Mes enseignements à l'ESIGELEC</h1>
. . . 
\end{lstlisting}
  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{Paramétrisation des fragments}
    La variable \lstinline[language=PHP]!$titre_page! est 
    \begin{itemize}
      \item \emph{définie} dans la page
      \item \emph{utilisée} dans le fragment
    \end{itemize}
  \end{bclogo}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Exemple : intégration d'éléments dynamiques}
  \frametitlelang{en}{Example: dynamic elements integration}
  \framesubtitlelang{fr}{Date et heure côté serveur}
  \framesubtitlelang{en}{PHP version and current time}
  \begin{columns}	
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Contenu du fichier PHP réclamée par la requête HTTP}
	{Content of the PHP resource requested by the HTTP request}}
	\begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
<div class="container">
  <div class="card" style="width: 20rem;">
    <img class="card-img-top" src="Welcome.png" alt="Welcome">
    <div class="card-body">
      <h4 class="card-title">Bienvenue</h4>
      <p class="card-text"><?php echo "Nous sommes le " . (new \DateTime(->format('d/m/Y') . "<br>Il est " .(new \DateTime(->format('H:i:s') ; ?></p>
    </div>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}
      \end{block}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Contenu HTML de la réponse HTTP envoyée au navigateur}
	{HTML content of the HTML response sent to the web browser}}
	\begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
<div class="container">
  <div class="card" style="width: 20rem;">
    <img class="card-img-top" src="Welcome.png" alt="Welcome">
    <div class="card-body">
      <h4 class="card-title">Bienvenue</h4>
      <p class="card-text">Nous sommes le 05/09/2017<br>Il est 10:21:52 </p>
    </div>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Séquence de traitement d'une ressource PHP}{img/sequencePHP.png}{Prétraitement de la page par l'interpréteur PHP} 
%\framedgraphiclang{en}{PHP resource processing sequence}{ddsequenceEN.png}{Page preprocessing by the PHP interpreter}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Le navigateur n'interprète pas PHP}
  \frametitlelang{en}{The web browser does not parse PHP}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.49\textwidth}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/warning.jpg}
	\end{center}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Rappel}{Reminder}}
	\begin{itemize}
	  \itemif{fr}{Le navigateur web est capable d'interpréter HTML, CSS et JavaScript}
	    {\verb?.php? file extension}
	  \itemif{fr}{Le serveur \emph{transforme} le PHP en HTML}
	    {\verb!<?php! and \verb!?>! tags}
	  \itemif{fr}{Le navigateur web \emph{ne reçoit jamais} de PHP}
	    {A PHP code is \emph{not interpretable} by the web browser}
	\end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{À vous : avant le premier labo}
  \begin{enumerate}
    \item Préparer votre machine de travail avec les outils nécessaires
      \begin{description}
	\item[Apache] serveur HTTP 
	\item[PHP] langage permettant de produire des pages dynamiques
	\item[MySQL] serveur de bases de données
	\item[phpMyAdmin] outil d'administration de votre base de données
	\item[Brackets] éditeur de texte spécialisé 
	\item[Git] indispensable outil de gestion de versions
      \end{description}
    \item Préparer la structure de votre CV (texte + HTML)
    \item Créer votre compte sur GitLab et déposer votre CV
  \end{enumerate}
\end{frame}

% \subsection{Sessions : persistance des données}

% \subsection{SQL : contenu dynamique et personnalisé}
\end{document}
